
\begin{quote}
Við getum fjallað um tiltekna eiginleika í stað þess að gefa breytum ákveðin gildi. Það er mikilvægt að gera það ljóst hvort þessir eiginleikar gildi um alla eða suma.

Þetta getum við tilgreint með svokölluðum \textit{kvönturum} ('quantifiers') sem eru tvennskonar.
\end{quote}
\section{Týpur af kvönturum ('types of quantifiers')}
\subsection*{Allsherjarkvantari (for all) $\forall$ }
\begin{quote}
Allsherjarkvantari táknar að yrðingarfallið gildir um alla

\begin{myrule}{Allsherjarkvantarar $\forall$}{}

Allsherjarkvantarar ('quantifiers') eru táknaðir með $\forall$

$$
\forall x P(x)
$$
\begin{itemize}
\item "fyrir öll \textit{x} gildir að $P(x)$ er sönn" (eða jafngilt)
\item "Fyrir sérkvert \textit{x} gildir $P(x)$"
\end{itemize}
\end{myrule}

\begin{example}{Dæmi um Allsherjarkvantara}{}
Við höfum eftirfarandi yrðingarfall
$$
P(x): x < 0
$$
Og fullyrðinguna $\forall x P(x)$ sem þýðir þá \\"Allar tölur \textit{x} sem um er fjallað eru minni en 0"
\begin{itemize}
\item Ef fjallað eru m neikvæðar heilar tölur, þá er þessu fullyrðing sönn
\item Ef útkoman úr fallinu $P(x)$ væri ósönn, þá væri fullyrðingin $\forall x P(x)$ ósönn. \\
Ef fjallað er um allar heilar tölur, þá væri þessi fullyrðing ósönn, af því að ekki eru allar heilar tölur minni en 0
\end{itemize}
\end{example}
\end{quote}

\subsection*{Tilvistarkvantari (exists) $\exists$ }
\begin{quote}
\begin{myrule}{Tilvistarkvantari $\exists$}{}
Tilvistarkvantari eru táknaðir með $\exists$
$$
\exists x P(x)
$$
\begin{itemize}
\item "til er \textit{x} þar sem $P(x)$ er satt" (eða jafngilt)
\item "fyrir einhver \textit{x} gildir $P(x)$"
\end{itemize}

\end{myrule}

\begin{example}{Dæmi um tilvistarkvantara}{}
Við höfum eftirfarandi yrðingarfall
$$
P(x): x<0
$$
Og fullyrðinguna $\exists x P(x)$ sem þýðir þá\\
"Einhver tala \textit{x} sem um er fjallað er minni en 0"
\begin{itemize}
\item Ef fjallað er um neikvæðar heilar tölur, þá væri þessi fullyrðing sönn.
\item[] Af því að ef yrðingarfallið er satt fyrir allar tölurnar, þá er ennþá gilt að "einhver" talan var minni en 0. 
\item Ef fjallað er um allar heilar tölur, þá er þessi fullyrðing ennþá sönn
\item[] Af því að þá eru vissulega sumar tölurnar minni en 0, þótt þær séu ekki allar minni en 0.
\item Ef fjallað er um allar jákvæðar heilar tölur, þá er þessu fullyrðing ósönn
\item[] Af því að þá er engin þeirra minni en 0
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Dæmi um kvantara}{}
Skilgreinum eftirfarandi yrðingarföll þar sem \textit{x} er nemandi í HR og \textit{y} er námskeið í HR:
\begin{itemize}
\item $L(x,y)$: Nemandi \textit{x} hefur lokið  \textit{y}
\item $S(x,y)$: Nemandi \textit{x} er skráður í  \textit{y}
\end{itemize}
Það má tákna fullyðringuna á táknmáli
\begin{itemize}
\item L(Ari, Forritun): \\
Ari hefur lokið Forritun
\item S(Einar, Gagnaskipan): \\
Einar er skráður í Gagnaskipan
\item $\forall x L(x, \text{Forritun})$: \\
"Allir nemendur hafa lokið Forritun"\\
"Sérhver nemandi hefur lokið Forritun"
\item $\exists x L(\text{Einar}, y)$:\\
"Til er námskeið í HR sem Einar hefur lokið"\\
"Einar hefur lokið einhverju námskeiði í HR"
\end{itemize}
\end{example}
Hér er smá framhald af dæminu hér á undan
\begin{extra}{Undnanfarareglur}{}
Það má einnig nota táknmálið til að setja fram undanfararegluna
\begin{quote}
\textit{Nemandi verður að hafa lokið Gagnaskipan til að mega skrá sig í Reiknirit}
\end{quote}
\begin{itemize}
\item $\forall x (S(x, \text{Reiknirit}) \rightarrow L(x, \text{Gagnaskipan}))$
\item[] \textit{"Um alla gildir að ef þeir eru skráðir í Reiknirit, þá hafa þeir lokið Gagnaskipan"}\\
og það er jafngilt undanfarareglunni
\end{itemize}

\end{extra}
\end{quote}
